大數據偵探

大數據偵探 - 楊靜

路透社(路透社)

在他知道之前，他已經生活在未來了。

那天回家，父母戰戰兢兢打電話說警察在找他，叫他明早去警察局。口信只這麼多，為何要去，警察拒絕透露。

他和妻子沒心思晚飯，是做錯什麼呢？細心一想，汗水慢慢溢出來，似乎有幾件小事：其一，他翻牆，看外媒新聞，有時還會發表評論；其二，他投資的金融服務，今年公司跑路，他和朋友在聊天軟件商量過維權，雖然只是說說，但聊天紀錄還在；其三，他有在交易虛擬貨幣，好像新聞說國家的態度是不鼓勵的，但他又不確定……

他頓覺生活原來處處雷區，只是之前太忙，踩到也沒有足夠政治敏感。一晚睡不到，他在電腦前把翻牆紀錄都刪掉，但又懷疑是否真能刪掉。忍不住又在網上看異議者撰寫的回憶文章，想看看被國安叫去喝茶到底是怎麼一回事──可找他的又不是國安。

到早晨，眼睛已經睜不開，心卻驚恐地無法安靜。

一進派出所，他就被三五個警察帶到小房間。幾句審訊後，他徹底矇掉：這是緝毒警察，可他從小乖仔，平日連菸酒也不碰。

「老實交代，我們都知道了！」對方凶神惡煞。交代什麼呢，他滿頭霧水，和汗水。

「×月×日，你是否在某電子商務網站購買×台電風扇？」

他想想，是有的，最近他學習挖比特幣，怕電腦溫度太高，確實買了些風扇降溫。

「×月×日，你是否買了化肥，後來又買了種子，還有其他種植工具。」

那也是有的，妻最近迷上家庭種植，陸陸續續有網購一些東西。

「看看你家的電費單，怎麼可以這麼高！不是種大麻是在做什麼？還不老實！」

他恍然大悟，忙不迭解釋，一切都是巧合。要過一個鐘，警察才有點相信，捉錯了人。其中一個悻悻然：「我就說大數據也沒那麼神奇……」

從派出所出來，他拿出電話，第一個刪掉那網購軟件，但看看屏幕上其他圖標，又覺惘然，真的能躲掉嗎？

楊靜

上一則
上一則
一小時生活詐騙圈 (陳也)